\chapter{Metodología}
\section{Tipo y nivel metodológico}  
\subsection{Tipo de investigación}
El presente trabajo se basa en una investigación tecnológica y aplicada además es de tipo descriptiva. 
\subsection{Nivel de investigación}
El nivel de investigación es descriptiva porque puntualiza la situación actual  de la disponibilidad de la información basada en la clasificación TIER del Data Center de la Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco 
\section{ Unidades de estudio}
\begin{itemize}
\item \textbf{Disponibilidad de la información: }Al referirse a este término cuando se habla del acceso de personas u organismos a los datos con los que se
trabaja. El departamento de informática debe poner en marcha determinados mecanismos que garanticen que los interesados que estén autorizados a acceder a esta
información puedan hacerlo de forma segura y sencilla. Es clave que el informático garantice que se pueda
acceder tanto a estos datos como a procesos en sí en cualquier momento de forma rápida, sencilla y solucionar posibles problemas cuando surjan.
\end{itemize}
\section{Diseño metodológico}
El presente proyecto de investigación no cuenta con hipótesis y  el desarrollo de la misma está orientado en los objetivos planteados anteriormente. 
El diseño metodológico es no experimental pues los objetivos formulados no son correlaciónales ni explicativos solo son descriptivos; Lo que significa que no se realizara ningún experimento, Los datos utilizados serán de carácter histórico.

\section{Pasos del diseño metodológico}
El  presente trabajo diseño metodológico es no experimental por que la los datos no se manipula solo se tendrá datos históricos por lo tanto los pasos del diseño son los siguientes.\\
\begin{enumerate}[1.]
\item Identificar los indicadores de las unidades de estudio utilizando la técnica de la operacionalización de las unidades de estudio. (Ver anexo B)
\item Determinación de la población, universo o muestra que será conformada por los colaboradores del Data Center de la Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco y usando estadígrafos de muestreo poblacional para el cálculo del tamaño de la muestra.
\item Las técnicas de recopilación de datos será mediante encuestas y observación aplicadas a los colaboradores del centro de datos de la Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco.
\item Se ha diseñado la encuesta (ver anexo C)
\item Validación del instrumento de colecta de datos  a través de juicio de expertos en la administración de los Centro de Datos.
\item plicación del instrumento de colecta de datos a la muestra piloto técnica.
\item Aplicación del instrumento de datos a la muestra definitiva.
\item Recopilación de los instrumentos de la colecta de datos  de los informantes.
\item  Procesamiento de la data obtenida utilizando SPSS.
\item Análisis e interpretación de los datos procesados.
\item Redacción de las conclusiones sobre la base de la interpretación y comparar las conclusiones con los objetivos para determinar el cumplimiento de estas.
\item Redacción del informe de la investigación.
\end{enumerate}

\section{Técnica de recolección de investigación}
En el presente trabajo de investigación se utilizaran las siguientes técnicas:\\
\subsection{Encuestas}
En esta técnica se aplicaran procedimiento dentro de los diseños de una investigación descriptiva en él se recopilara datos mediante un cuestionario previamente diseñado; Realizando un conjunto de preguntas normalizadas dirigidas a los colaboradores dentro del Data center de la Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco.
(Ver anexo C)
\subsection{Observación}
Se utilizara esta técnica  al observar conductas y  procedimientos que suceden son dentro del data center del Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco; teniendo presente el objetivo planteado en el proyecto de investigación. Esta técnica nos permitirá obtener información precisa sobre la situación del Data Center.
\section{Técnicas de análisis e interpretación  de la información}
\begin{itemize}
\item \textbf{Verificación y edición de cuestionarios aceptables:} Cada cuestionario tendrá una etapa de revisión, en donde se verificará los datos obtenidos, es decir, que estén bien contestados (completos), mirar en base a las respuestas dadas si estas fueron bien comprendidas, que los elementos de la muestra sean los que hayan contestado la encuesta, etc. Para tal fin, el porcentaje de cuestionarios defectuosos permitidos será del 5\% del total. En caso de que el porcentaje sea mayor, se enviarán nuevamente a trabajo de campo y se volverán a formular los cuestionarios.
\item \textbf{Edición y depuración de datos:} Los datos a procesar tendrán legibilidad, que se puedan entender con facilidad; consistencia, que estén acordes a los objetivos del estudio y con exactitud, ya que se evaluarán de acuerdo a una serie de parámetros para verificar si fueron obtenidos con honestidad por los encuestadores. Los datos serán procesados y analizados usando software destinado para esto. Se hará empleo de SPSS y Microsoft Excel, programas destinados a realizar análisis estadísticos, con un ambiente amigable para el usuario, a través de interfaces fáciles de manejar y entender.
\end{itemize}